# Guerra cultural e a lógica carnavalesca
A guerra cultural promove uma carnavalização permanente da política. A questão é que a inversão carnavalesca opera dentro de uma temporalidade fechada, com hora para acabar. O paradoxo da guerra cultural de extrema-direita é não ter hora para acabar. Daí a necessidade de criar polêmicas diariamente. A guerra cultural deve promover uma temporalidade permanente do presente, sem começo nem fim. Daí que a suspensão temporal do carnaval deixa de operar. A paródia carnavalesca perde seu efeito crítico, se não há uma distinção clara entre o carnaval a "normalidade". É borrar essa distinção o objetivo da guerra cultural.

O carnaval sempre foi a forma coletiva de "totemizar o tabu" na versão antropófaga da teoria freudiana. O bolsonarismo é a "retabuização" da sociedade. A guerra cultural é também o esforço de recriar os tabus (da sexualidade, do aborto, da moralidade, da corrupção, das drogas...). O tabu é um limite ao dizível, ao pensável, em suma ao espírito crítico. A carnavalização permanente destrói a efetividade da paródia carnavalesca, mas com isso também destrói a possibilidade do totem que deve "encarnar" o tabu e permitir sua "profanação" (ultrapassar os limites). Por isso, parafraseando Walter Benjamin, se o bolsonarismo propõe a carnavalização da política, a esquerda deve responder com a politização do carnaval.

Lembrando que em 2018, a intervenção federal no Rio de Janeiro, sob o comando de Braga Netto, que criou condições para o assassinato de Marielle, foi imposta quando uma escola de samba colocou o "vampirão" na avenida e satirizou os patos-fantoches. A intervenção foi então uma imposição de "limites", uma retabuização do carnaval. No ano seguinte, já eleito, o bolsonarismo hostilizou o carnaval de 2019 ("golden shower"). Em 2020 defendeu que o carnaval foi o causador da pandemia.

O bolsonarismo é desde sempre hostil ao carnaval. A lógica do bolsonarismo (como do olavismo e do pentecostalismo) é a da expiação do bode. O bode é o antípoda do totem, pois a expiação do bode é a destruição do totem para o retorno do tabu. Assim, talvez o bolsonarismo seja antes uma expiação da política do que sua carnavalização, e que a guerra cultural seja a procura diária de novos bodes. O bode expiatório é uma figura paradoxal que incorpora não apenas todos os males da sociedade, mas tem também a função de, ao ser sacrificado, criar as condições para a pacificação social. neste sentido, ele tem também um valor sagrado de regeneração, e pode transmutar à função de salvador.

Uma análise sistêmica a la Luhmann permite evitar confusões como entre luta política e luta de classes. A primeira se refere ao sistema político e é uma luta por autonomia. A segunda é uma luta no sistema econômico, e é uma luta contra a exploração. Isto não quer dizer que as lutas não interfiram entre si. Este é o tema dos "acoplamentos estruturais" mencionado por Luhmann, mas mesmo assim, não ajuda confundir as lutas, mas sim distingui-las. Marx fez uma leitura sistêmica da sociedade. E a "economia política" marxista é precisamente o estudo do acoplamento entre economia e política. Uma análise sistêmica ajuda a fazer distinções corretas e a não fazer análises baseadas em "vontades" individuais. Há sistemas sociais de vários níveis de complexidade, mas em todos é o sistema que tem agência e não os indivíduos. Os indivíduos também são sistemas. Isso evita as armadilhas liberais moralizantes. Também permite entender que as lutas são atritos entre sistemas e não oposições entre grupos de pessoas. Também se evita a sair do fetiche da questão "organizacional", muito presente em discussões de esquerda. Organizações são sistemas localizados, mas a modernidade é cada vez mais formada por sistemas funcionais úbiquos. Isso não quer dizer que não há o que fazer, no nível micro ou local. É o contrário: a ação na micropolítica se torna mais importante, pois a complexidade dos sistemas fornece ressonâncias (feedbacks positivos) mais frequentes que se propagam mais. Apenas é preciso ter em mente que a ação efetiva é cada vez mais "negativa": é um gesto de veto, de bloqueio que impede certas "ondas" de se propagarem (como foram as da lavajato ou do bolsonarismo). A ação política é cada vez mais poder de corte do que poder de "força".
